\begin{scriptsize}
\begin{longtable}{p{15cm}}
\toprule
\rowcolor[gray]{0.9}
{\textbf{\textsc{Fontes de Energia e Tecnologias de Conversão}$\quad$(199184)}}
\\
\midrule
\\
\textbf{Ementa} 
\\
-Fundamentos teóricos: conversão de energia, calor e trabalho, leis da Termodinâmica;
\\
- Principais fontes e tecnologias de transformação de energia: solar, combustíveis, fósseis, fotovoltaica, eólica, hídricas, biomassa, geotérmica, nuclear; - A questão das fontes energéticas no Brasil.
\\
\\
\textbf{Programa}
\\
Introdução
\\
Mecânica da Energia
\\
Conservação da Energia
\\
Calor e Trabalho
\\
Energia Solar: Características e Aquecimento
\\
Energia de Combustíveis Fósseis
\\
Poluição do Ar e Uso de Energia
\\
Aquecimento Global, Destruição da Camada de Ozônio e Resíduos de Calor
\\
Eletricidade: Circuitos e Supercondutores
\\
Eletromagnetismo e Geração de Eletricidade
\\
Eletricidade de Fontes Solares, Eólicas e Hídricas
\\
Os Blocos de Construção da Matéria: o átomo e o seu núcleo
\\
Energia Nuclear: Fissão
\\
Efeitos e uso da radiação 
\\
Alternativas Futuras de Energia: Fusão
\\
Biomassa: das plantas ao lixo
\\
Canalizando o calor da terra: Energia Geotérmica
\\
Questão Energética no Brasil
\\
\\
\textbf{Bibliografia}
\\
BIBLIOGRAFIA BÁSICA:
\\
Hinrichs, R.A., Kleinbach, M., Cengage.Energia e Meio Ambiente. 3ª ed. Learning, 2008.
\\
(eBrary) National Academy of Engineering Staff .Energy: Production, Consumption, and Consequences. 1ª ed.National Academies Press, 1990.
\\
(eBrary) Domínguez Gómez, José A.Energías alternativas. 1ª ed. Equipo Sirius, 2005.
\\
BIBLIOGRAFIA COMPLEMENTAR:
\\
HINRICHS, Roger; KLEINBACH, Merlin H. Energia e meio ambiente.   4. ed. São Paulo: Cengage Learning, 2010. xx, 708 p. :     ISBN 9788522107148. 
\\
Sonntag, R.E., Van Wylen, G.J. Fundamentos da Termodinâmica Clássica. 4ª ed. Edgard Blucher, 2004.
\\
HADDAD, Jamil Almansur. Eficienciaenergetica:   Integrando usos e reduzindo desperdicios. Brasilia: Aneel, 1999. 432 p.     ISBN 85-87491-02-4.
\\
ÇENGEL, Yunus A.; BOLES, Michael A. Termodinâmica.     5. ed. São Paulo: McGraw-Hill, 2011. xx,740 p. + 1 CD-ROM   (McGraw-Hill series in mechanical engineering)  ISBN 8586804665.
\\
SPIRO, Thomas G.; STIGLIANI, William M. Química ambiental.   2. ed. São Paulo: Pearson Prentice Hall, c2009. xiv, 334 p. :     ISBN 9788576051961
\\
PANSINI, Anthony J.; SMALLING, Kenneth D. Guide to eletric power generation.     3rd ed. London: The Fairmont Press, 2006. xvi, 269 p.     ISBN 0849395119.
\\
Agência Nacional de Energia Elétrica. Atlas de energia elétrica do Brasil.   3. ed. Brasília: Aneel, 2008. 233 p. :     ISBN 9788587491107
\\
(eBrary) Sorensen, Bent. Renewable Energy. 1ª ed. Academic Press, 2004.
\\
(eBrary) Armstrong, Fraser Blundell, Katherine.Energy : Beyond Oil.1ª ed.Oxford University Press, UK, 2007.
\\
(eBrary) Fanchi, John R.Energy in the 21st Century. 1ª ed.World Scientific Publishing Co., 2005.
\\
(eBrary) Rojey, Alexandre. Energy and Climate : How to Achieve a Successful Energy Transition. 1ª ed.Wiley, 2009.
\\
(eBrary) Raja, A.K., Srivastava, A.P., Dwivedi, M. Power plant engineering.1ª ed. New Age International, 2006.
\\

\\
\midrule
\textbf{Pre-Requisito:}
Disciplina sem pré-requisitos
\\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{scriptsize}